\documentclass[10pt,french,twoside,a4paper]{article}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{sectsty}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{stmaryrd} 
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage{dsfont}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{listings}
\definecolor{darkWhite}{rgb}{0.94,0.94,0.94}
\lstset{
aboveskip=3mm,
belowskip=-2mm,
backgroundcolor=\color{darkWhite},
basicstyle=\footnotesize,
breakatwhitespace=false,
breaklines=true,
captionpos=b,
commentstyle=\color{red},
deletekeywords={...},
escapeinside={\%*}{*)},
extendedchars=true,
framexleftmargin=16pt,
framextopmargin=3pt,
framexbottommargin=6pt,
frame=tb,
keepspaces=true,
keywordstyle=\color{blue},
language=C,
literate=
{²}{{\textsuperscript{2}}}1
{?}{{\textsuperscript{4}}}1
{?}{{\textsuperscript{6}}}1
{?}{{\textsuperscript{8}}}1
{¤}{{\euro{}}}1
{é}{{\'e}}1
{è}{{\`{e}}}1
{ê}{{\^{e}}}1
{ë}{{\?{e}}}1
{É}{{\'{E}}}1
{Ê}{{\^{E}}}1
{û}{{\^{u}}}1
{ù}{{\`{u}}}1
{â}{{\^{a}}}1
{à}{{\`{a}}}1
{á}{{\'{a}}}1
{ã}{{\~{a}}}1
{Á}{{\'{A}}}1
{Â}{{\^{A}}}1
{Ã}{{\~{A}}}1
{ç}{{\c{c}}}1
{Ç}{{\c{C}}}1
{õ}{{\~{o}}}1
{ó}{{\'{o}}}1
{ô}{{\^{o}}}1
{Õ}{{\~{O}}}1
{Ó}{{\'{O}}}1
{Ô}{{\^{O}}}1
{î}{{\^{i}}}1
{Î}{{\^{I}}}1
{í}{{\'{i}}}1
{Í}{{\~{Í}}}1,
morekeywords={*,...},
numbers=left,
numbersep=10pt,
numberstyle=\tiny\color{black},
rulecolor=\color{black},
showspaces=false,
showstringspaces=false,
showtabs=false,
stepnumber=1,
stringstyle=\color{gray},
tabsize=4,
title=\lstname,
}
%\usepackage{eurosym}
\usepackage{url}
\usepackage{marvosym}
\setlength{\parindent}{0cm}
\setlength{\parskip}{1ex plus 0.5ex minus 0.2ex}
\newcommand{\hsp}{\hspace{20pt}}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}
\newcommand{\euro}{\EUR\xspace}
% La mise en forme du document




\begin{document}

\begin{titlepage}
  \begin{sffamily}
   \includegraphics[scale=0.3]{logo}\\
  \begin{center}
 
    \textsc{\Large École Nationale Supérieure d'Informatique pour l'Industrie et l'Entreprise}\\[2cm]

    \textsc{\Large PROJET DE PROGRAMMATION AVANCEE PROJET}\\[1.5cm]

    \HRule \\[0.4cm]
    { \huge \bfseries Courbes de Bézier et police de caractères\\[0.4cm] }
    \HRule \\[2cm]
 	
    \end{center}
     \centering   
    {\normalsize Le 13 Janvier 2019}
    %\vfill
    \bigbreak
    \bigbreak
 \bigbreak
    \bigbreak
 \flushleft
 \large {FARRUGIA Elise et LEXTRAIT Thibault}\\
 \medbreak
 \bigbreak
 \large Professeur : TORRI Vincent

  \end{sffamily}
\end{titlepage}

\newpage
 
 
\tableofcontents
 
\newpage
 
\section{Introduction}
 
 Les courbes de Bézier sont des courbes polynomiales paramétriques décrites par Pierre BEZIER en 1962. Leur but est de répondre au problème suivant, comment simplifier la représentation de formes complexes avec un logiciel de Conception Assistée par Ordinateur. Cela revient, mathématiquement parlant, à la construction de courbes lisses à partir d'un nombre fini de points.\\
 
Ces courbes ont été utilisées par Apple, fin des années 80, afin de créer une nouvelle police d'écriture : la police TrueType. Cette dernière est définie par des courbes de Bézier quadratiques, c'est-à-dire, qu'en plus du point de départ et d'arrivée que compose la courbe de Bézier linéaire, on a un point de contrôle de la courbe afin de modéliser les courbures des lettres.\\


Pour notre projet, nous rappelons que nous devons définir trois polices de caractères. La première consiste en la représentation des glyphes dans un bitmap, la deuxième a pour but de remplir l'intérieur du caractère en noir dans un bitmap et la dernière aura pour objectif de rajouter un contour rouge afin de faciliter la lecture.\\

Nous avons codé notre projet à l'aide du logiciel Eclipse, il permet d'écrire les premières lettres de l'alphabet en majuscule de "A" à "F".
\newpage


\section{Elaboration du projet}

Dans le sujet proposé, nous devions afficher un alphabet complet à l'aide de trois polices de caractères. Par manque de temps, il est vrai que nous avons seulement fait six lettres, en effet, nous avons préféré privilégier les polices d'écriture aux lettres car leur élaboration est répétitif et demande une recherche à tâton des bons points pour définir les glyphes. C'est pourquoi, nous nous sommes plus penchés sur l'algorithme, les structures de données et l'architecture.\\
Comme conseillé dans le sujet nous avons utilisé l'algorithme de Casteljau pour tracer nos courbes de Bézier. L'intérêt de ces dernières est qu'il n'est pas nécessaire de stocker plusieurs tailles de police puisque on peut toutes les calculer à l'aide de coefficients de proportionnalité. En effet nous avons pris soin d'exprimer la position des points en pourcentage de la taille de l'image.\\


Nous avons structuré notre projet comme suit :\\
La classe Point permet de définir les points avec la distance.\\
La classe Glyphe est définie par trois points (le départ, le contrôle et l'arrivée).\\
ListeGlyphe est un maillon pour une liste.\\
Char est une pile de glyphes, cette classe prend chaque glyphe de la liste (donc 3 points) et y applique l'algorithme de Casteljau pour le dessiner dans la matrice.\\
Bitmap prend une matrice de 0, de 1 et de 2 pour afficher les pixels en couleurs (le 0 représentant le blanc, le 1 pour le noir et le 2 pour le rouge). Comme on peut le voir ci-dessous :
\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.5]{chiffre}
\end{figure}
\newpage

Nous avons mis en place les trois polices d'écriture.\\
La première est une police de caractères avec les lettres "vides", comme on peut le voir représenté ci-dessous : 
\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.5]{vide}
\end{figure}

\newpage
Pour faire la deuxième police, nous sommes partie de la précédente puis nous avons choisi un point intérieur. À partir de ce point on colorie les points blancs de proche en proche afin de remplir la lettre. Cela donne ainsi ce résultat :
\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.5]{plein}
\end{figure}

Enfin, pour faire la troisième, nous avons rajouté un contour gris à la deuxième police, en colorant de cette couleur tous les pixels blancs à proximité d'un pixel noir. Nous ne l'avons pas fait en rouge car nous n'avons pas trouvé comment utiliser les autres couleurs que les nuances de gris en C++. Cela donne finalement le résultat suivant :
\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.5]{contour}
\end{figure}
\newpage
\section{graphe UML}
Voici un graphe UML représentant notre projet : 
\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=0.5]{uml}
\end{figure}

\newpage

\section{Conclusion}

Notre projet répond à la quasi totalité des critères de police, cependant, il est encore améliorable. En effet, il nous faudrait trouver le moyen de mettre 
 le contour rouge, en utilisant par exemple les nuances RVB, afin de coller au sujet et d'élaborer la totalité des lettres de l'alphabet. De plus, nous avons réalisé que certaines lettres comportaient des éléments communs, donc nous pourrions améliorer le projet en incorporant des morceaux de lettres préfabriquées. Avec celà, au lieu de partir de rien et de tracer tous les glyphes nécessaires nous pourrions retenir quelques matrices que nous aurions fusionné. C'est dans cette voie que nous souhaiterions avancer.



\end{document}
